%!TEX root = ../../main.tex

\section{Kreativitätsmethoden}

\begin{quote}
	Creativity is one of the most challenging, far reaching and greatest attributes of the
	human mind which, despite a multitude of published literature, remains a contentious
	black hole attracting more and more of our thoughts, often having nowhere to go
	\attrib{\citealp{Muller1993}}
\end{quote}

Kreativität ist ein wichtiger Bestandteil von Innovativprojekten und Innovativworkshops
und kann einen kompetitiven Vorteil in Design-Prozessen bieten \citep{cook:1998}.
Dabei ist die Kreativität in der Praxis jedoch nicht immer ausreichend verstanden
oder wird als etwas Mystisches betrachtet \citep{couger1995creative}.
Abhilfe kann dabei die Anwendung von Kreativitätsmethoden schaffen, welche eine
strukturierte Herangehensweise an das Thema Kreativität ermöglichen \citep{de1970lateral}.
In den meisten Fällen werden Kreativitätsmethoden zur Generierung oder Strukturierung
von Ideen verwendet. Methoden, die sich mit der Strukturierung beschäftigen,
können jedoch auch auf andere Daten, wie z.B. Beobachtungen aus Interviews \citep{Holtzblatt:2005:RCD:1066348.1066325},
angewendet werden.

Grundlegende Richtlinien zur Verbesserung des Ergebnisses von kreativen Prozessen
wurden zuerst von Osborn vorgeschlagen \citep{osborn1957applied}. Diese Richtlinien
enthalten das Aufschieben von Bewertung, die Bevorzugung von Quantität über
Qualität und die Vermeidung von Zensur.
Basierend auf diesen Richtlinien wurden in den folgenden Jahren eine Vielzahl an
Kreativitätsmethoden entworfen und erforscht.
Die wohl bekannteste dieser Methoden ist das ebenfalls von Osborn entwickelte
und von Clark überarbeitete Brainstorming \citep{osborn1957applied,clark1958brainstorming}.
Beim Brainstorming sammeln die Teilnehmer zunächst kollaborativ Ideen zu einer
Problemstellung und ordnen, gruppieren und bewerten die gesammelten Ideen später.
Dabei dient die kollaborative Sammlung von Ideen besonders dazu, den anderen
Teilnehmern Inspiration für weitere Ideen zu liefern und somit die Menge an
erzeugten Ideen zu erhöhen. An zentraler Stelle steht bei der Durchführung von
Brainstorming die Einhaltung der zuvor von Osborn aufgestellten Richtlinien.
Basierend auf Brainstorming wurden zusätzlich zahlreiche weitere Kreativitätsmethoden
entwickelt, die beispielsweise einzelne Aspekte der Methode erweitern oder auch
vereinfachen. So wird in der Methode 635 die Erweiterung bestehender Ideen an zentrale
Stelle gesetzt indem jeder Teilnehmer reihum die Ideen der anderen Teilnehmer
erweitert \citep{rohrbach1969methode635}. Im Gegensatz dazu wird in der als Teil
der Metaplan-Methode entwickelten Kartenabfrage der Fokus eher auf eine individuelle
Ideengenerierung gelegt, indem jeder Teilnehmer seine Ideen einzeln auf Karten
schreibt und diese anschließend gesammelt werden \citep{metaplan1982metaplan}.
Andere Ansätze für Kreativitätsmethoden konzentrieren sich hingegen auf andere
Abschnitte des kreativen Prozesses, so wird in der von Holtzblatt et al. beschriebenen
Affinity-Diagramm-Methode oder der von Kawakita entwickelten KJ-Methode die Strukturierung
und Generalisierung von Erkenntnissen fokussiert und keine Ideengenerierung
durchgeführt \citep{Holtzblatt:2005:RCD:1066348.1066325,kawakita1991original}.
Der von Zwicky entwickelte Morphologische Kasten ermöglicht es hingegen, komplexe
Problembereiche vollständig zu untersuchen und so alle möglichen Lösungsansätze
zu betrachten \citep{zwicky1989morphologische}.

In der Praxis werden also eine Vielzahl an Kreativitätsmethoden in ebenso vielen
Varianten angewendet, trotzdem zeigte eine Analyse von Smith, dass viele Methoden
funktionale Komponenten teilen \citep{smith:1998}.
Daher ist davon auszugehen, dass die Erkenntnisse der weiteren Betrachtung einer
einzelnen Variante einer Kreativitätsmethode auch auf ähnliche Methoden und Varianten
der betrachteten Methode übertragbar sind.
